%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=.5cm]{geometry}

\title{Produit scalaire Probabilités}
\date{05/02/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no5 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Médiatrice --- 6 points]~
  \begin{em}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(3;2)$ et $B(5, 4)$.
  On appelle $I$ le milieu du segment $[AB]$, et $d$ la médiatrice de $[AB]$.

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées $M(x;y)$, intersection de $d$ avec l'axe des abscisses.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=.7,very thick]
          \draw[gray, dotted] (-1, -1) grid (8, 6);
          \draw[-latex] (-1, 0) -- (8, 0);
          \draw[-latex] (0, -1) -- (0, 6);
          \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
          \draw (1, 0) node[below]{1};
          \draw (0, 1) node[left]{1};

          \coordinate (A) at (3, 2);
          \coordinate (B) at (5, 4);
          \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
          \coordinate (M) at (7, 0);
          \draw (A) node[below left]{$A$} -- (B) node[above right]{$B$};
          \draw (I) node[above]{$I$};
          \draw (M) node[below]{$M$};
          \draw[dashed] (1, 6) -- (8, -1);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Montrer que les coordonnées du vecteur $\vecteur{IM}$ sont $\coord{x-4}{-3}$.}
      Puisque $I$ est le milieu de $\left[ AB \right]$, ses coordonnées sont $I\coord{\frac{x_A+x_B}{2}}{\frac{y_A+y_B}{2}}$, soit $I\coord{4}{3}$. Donc les coordonnées de $\vecteur{IM}$ sont $\coord{x_M-x_I}{y_M-y_I}$. Mais puisque $M$ est sur l'axe des abscisses, $y_M=0$, et $\coord{x-4}{-3}$.
    \item \emph{Justifier que $\vecteur{IM}.\vecteur{AB}=0$.}
      Remarquons d'abord que $\vecteur{IM}\neq0$ et $\vecteur{AB}\neq0$ (car $M$ est sur l'axe des abscisses, contrairement à $I$). De plus, puisque $I$ et $M$ sont sur la médiatrice de $\left[ AB \right]$, les droites $\left( IM \right)$ et $\left( AB \right)$ sont perpendiculaires, donc les vecteurs $\vecteur{IM}$ et $\vecteur{AB}$ sont orthogonaux, et $\vecteur{IM}.\vecteur{AB}=0$.
    \item \emph{En déduire les coordonnées de $M$.}
      D'après les questions précédentes, on a $\vecteur{IM}.\vecteur{AB}=0$, et $\vecteur{IM}\coord{x-4}{-3}$ et $\vecteur{AB}\coord{2}{2}$.
      \begin{align*}
        \left( x-4 \right)\times2+\left( -3 \right)\times2&= 0\\
        2x-8-6&=0\\
        2x-14&=0\\
        2x&=14\\
        x&=7
      \end{align*}
      Donc il y a un seul point d'intersection entre la médiatrice et l'axe des abscisses, qui a pour coordonnées $M\coord{7}{0}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 2 points]~
  \begin{em}
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à un sapin $S$ situé un peu plus loin, ainsi que l'angle formé par ces trois objets. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant. Toutes les longueurs sont données en hectomètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
      % La figure n'est plus correcte, mais j'ai changé le problème sans changer la figure. Tant pis...
      \draw (0, 0) node[below left]{S}
      -- ({4/tan(60)}, 4) node[above]{T} node[midway, above left]{3}
      -- ++(3, -4) node[below right]{P} node[midway, above right]{?}
      -- cycle node[midway, below]{4};
      \draw (1, 0) arc (0:60:1) node[midway, above right]{60°};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En utilisant le théorème d'Al Kashi, calculer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près (on rappelle que $\cos 60=\frac{1}{2}$).
\end{em}

  On applique le théorème d'Al Kashi.
  \begin{align*}
    TP^2 &= TS^2+SP^2-2\times TS\times SP\times \cos\widehat{TSP} \\
    TP^2 &= 3^2+4^2-2\times3\times4\times\cos{60}\\
    TP^2 &= 13\\
    TP &= \sqrt{13}\\
    TP &\approx 3,606
  \end{align*}

  Donc $TP\approx\SI{3,606}{hm}\approx\SI{360,6}{m}\approx\SI{361}{m}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'angle --- 8 points]~
  \begin{em}
  On considère la figure suivante, où $ABCD$ est un rectangle, $K$ est le milieu de $[AB]$, et $AI=AJ=1$. Toutes les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (4, 0);
      \coordinate (C) at (4, 3);
      \coordinate (D) at (0, 3);
      \coordinate (K) at (2, 0);
      \draw 
      (A) node[below left]{$A$} -- 
      (B) node[below right]{$B$} -- 
      (C) node[above right]{$C$} node[right, midway]{4}-- 
      (D) node[above left]{$D$} node[above, midway]{6} -- cycle;
      \draw (A) -- (K) node[below]{$K$};
      \draw (A) -- (C);
      \draw (D) -- (K);

      \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
      \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

      \draw ($({4/3}, 1) + ({90-acos(3/5)}:.8)$) arc({90-acos(3/5)}:{acos(3/sqrt(13))-90}:.8) node[midway, right]{$\theta$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\theta$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer la longueur des segments $[AC]$ et $[DK]$.}

          On se place dans le triangle $ABC$, rectangle en $B$, et on y applique le théorème de Pythagore : $AC^2=AB^2+BC^2=6^2+4^2=52$. Donc $AC=\sqrt{52}=\sqrt{4\times13}=2\sqrt{13}$.

          De même, dans le triangle $ADK$ rectangle en $A$, on a : $DK^2=AK^2+AD^2=3^2+4^2=25$. Donc $DK=\sqrt{25}=5$.
        \item \emph{En déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=10\sqrt{13}\cos\theta$.}
          \begin{align*}
            \vecteur{AC}.\vecteur{DK} &= AC\times DK\times \cos\theta \\
            &= 2\sqrt{13}\times5\cos\theta \\
            &= 10\sqrt{13}\cos\theta
          \end{align*}
      \end{enumerate}
    \item \emph{ On se place dans le repère orthonormé $(A, I, J)$. Donner, sans justifier, les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DK}$, puis en déduire que $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=2$.}
      On a $\vecteur{AC}\left( 6;4 \right)$ et $\vecteur{DK}\left( 3; -4 \right)$, donc $\vecteur{AC}.\vecteur{DK}=6\times3+4\times\left( -4 \right)=18-16=2$.
    \item \emph{En déduire une valeur approchée au dixième de degré de $\theta$.}
      Nous avons calculé de deux manières différentes ce même produit scalaire, donc :
      \begin{align*}
        10\sqrt{13}\cos\theta&= 2\\
        5\sqrt{13}\cos\theta&= 1\\
        \cos\theta&= \frac{1}{5\sqrt{13}}\\
        \theta&=\arccos\frac{1}{5\sqrt{13}}\\
        \theta&\approx 86,8\degree
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Probabilités --- 4 points]~
  \begin{em}
  Dans le cadre d'une kermesse, on a réalisé un jeu de hasard. La loi de probabilité (incomplète) de la variable $X$, qui à ce jeu associe le nombre de bonbons gagnés, est la suivante.

  \[\begin{array}{c|*{5}{|c}}
      x_i & 1 & 2 & 3 & 5 & 10\\
      \hline
      P(X=x_i) & ? & \frac{1}{18} & \frac{1}{6} & \frac{1}{9} & ?
  \end{array}\]
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{On veut qu'il y ait autant de chances de gagner 1 bonbon que de gagner 10 bonbons. Calculer la probabilité de gagner 1 bonbon.}

      On appelle $p$ la probabilité de gagner 10 bonbons. Donc la probabilité de gagner 1 bonbon est également $p$. Puisque la somme des probabilités des évènements élémentaires est égale à 1, on a :
      \begin{multicols}{2}
      \begin{align*}
        p+\frac{1}{18}+\frac{1}{6}+\frac{1}{9}+p&=1\\
        2p+\frac{1}{18}+\frac{3}{18}+\frac{2}{18}&=1\\
        2p+\frac{6}{18}&=1\\
        2p&=1-\frac{6}{18}\\
        \end{align*}

        \begin{align*}
        2p&=1-\frac{1}{3}\\
        2p&=\frac{2}{3}\\
        p&=\frac{1}{3}
      \end{align*}
    \end{multicols}
      Il y a donc une chance sur trois de gagner dix bonbons.
    \item \emph{Calculer $P(X\leq3)$.}
      L'évènement $X\leq3$ est égal à l'ensemble des trois évènements élémentaires $X=3$, $X=2$ et $X=1$. Donc $P\left( X\leq3 \right)=P\left( X=3 \right)+P\left( X=2 \right)+P\left( X=1 \right)=\frac{1}{3}+\frac{1}{18}+\frac{1}{6}=\frac{6}{18}+\frac{1}{18}+\frac{3}{18}=\frac{10}{18}=\frac{5}{9}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
